<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://gilbert7miao.github.io</id>
    <title>Blueblue</title>
    <updated>2021-03-15T12:30:42.979Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://gilbert7miao.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://gilbert7miao.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>乐于柴米油盐，不舍风与自由</subtitle>
    <logo>https://gilbert7miao.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://gilbert7miao.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Blueblue</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《百万富翁快车道》读书笔记]]></title>
        <id>https://gilbert7miao.github.io/post/lesslessbai-wan-fu-weng-kuai-che-dao-greatergreater-du-shu-bi-ji/</id>
        <link href="https://gilbert7miao.github.io/post/lesslessbai-wan-fu-weng-kuai-che-dao-greatergreater-du-shu-bi-ji/">
        </link>
        <updated>2021-03-15T11:43:13.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>轮椅装不进兰博基尼的后备箱</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>轮椅装不进兰博基尼的后备箱</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="你走在什么道路上">你走在什么道路上</h2>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[浙江美大-估值与分析总结]]></title>
        <id>https://gilbert7miao.github.io/post/zhe-jiang-mei-da-gu-zhi-yu-fen-xi-zong-jie/</id>
        <link href="https://gilbert7miao.github.io/post/zhe-jiang-mei-da-gu-zhi-yu-fen-xi-zong-jie/">
        </link>
        <updated>2021-02-28T04:04:09.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本篇文章是学习财报分析的课程记录，宗旨是方便学员学习。如有侵权，请联系博主删除，谢谢！</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本篇文章是学习财报分析的课程记录，宗旨是方便学员学习。如有侵权，请联系博主删除，谢谢！</p>
<!-- more -->
<hr>
<h1 id="一-估值">一、估值</h1>
<h2 id="一合理市盈率">（一）合理市盈率</h2>
<p>浙江美大的护城河相对坚固，有无形资产（品牌优势）和效率优势（成本优势）2项，另又属于龙头企业，2015年到2019年5年的平均资产负债率为20.07%，资产负债率较低，考虑到家电行业竞争激烈，综合判断可以给到20倍的合理市盈率。</p>
<h2 id="二净利润增速">（二）净利润增速</h2>
<p>浙江美大2015-2019年净利润复合增速为31.12%，浙江美大近几年营收、净利润增长迅速，净现比和现金流指标也相对优秀；另一方面受今年疫情和经济环境影响，2020年一季度收到很大影响，呈现负增长，二季度的营收和净利润微微上涨，年度业绩完成计划会受到影响。但是明后年可能会有所改善。</p>
<p>保守估计，采用10%作为未来的增速预计未来三年估值。（因新冠疫情，2020年业绩增速受到影响，2021-2022年随着全面复工及经济复苏，业绩增速有望回归快速增长，所以在计算时2020年的归母净利润增速取值为10%，2021-2022年增速取15%）计算如下：<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614485149328.png" alt="" loading="lazy"><br>
而浙江美大截止2020年11月20日的市值为113.06亿元，没有超过3年后合理市值。需要注意的是，合理价格并非好价格。目前距离三年后合理市值的一半仍有一定距离，谨慎的投资者可以耐心等待。</p>
<hr>
<h1 id="二-总结">二、总结</h1>
<h2 id="一优势总结">（一）优势总结</h2>
<p>一是公司成长性较强。资金充裕，短期内和长期内均无偿债风险。销售政策偏紧、议价能力强，在行业中的竞争力较强，行业排名靠前。且有品牌优势和成本优势两大护城河，相对优秀。</p>
<p>二是浙江美大的产品竞争力还是很强，销量名列前茅，成本管控能力也不错。浙江美大的绝大部分利润都是由主业创造的，这样的利润结构是健康的，具有可持续性，“利润总额”与“净利润”的质量比较高。现金流充裕，经营状况良好，造血能力强。</p>
<p>三是公司对投资人慷慨，分红比例大。</p>
<h2 id="二风险总结">（二）风险总结</h2>
<p>一是受国内外整体经济环境的影响以及房地产调控政策趋紧的影响，整个厨电行业受到了经济下行和房地产不景气的影响而表现低迷，由于疫情和经济环境偏弱，浙江美大2020年的业绩可能不达预期（一季度负增长）。虽然集成灶表现优秀，但行业整体的市盈率均比较低，可能会在一定程度上拉低浙江美大的估值和好价格。</p>
<p>二是出售的商品和服务可替代品众多，比如老板电器，火星人等，转换成本低，因此话语权也显得相对弱势。</p>
<p>三是浙江美大2019年的固定资产占比超过40%，公司维持竞争力的成本增大，经营风险相应变大。公司是否由轻资产型企业转变为重资产型，未来还需持续关注。</p>
<p>四是浙江美大总市值比较小，容易产生市场波动。要注意风险。</p>
<p>全文完</p>
<hr>
<p>本研究仅做学习上市公司的财报分析使用，不作为任何投资依据。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[浙江美大-财报分析]]></title>
        <id>https://gilbert7miao.github.io/post/zhe-jiang-mei-da-cai-bao-fen-xi/</id>
        <link href="https://gilbert7miao.github.io/post/zhe-jiang-mei-da-cai-bao-fen-xi/">
        </link>
        <updated>2021-02-28T03:47:56.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本篇文章是学习财报分析的课程记录，宗旨是方便学员学习。如有侵权，请联系博主删除，谢谢！</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本篇文章是学习财报分析的课程记录，宗旨是方便学员学习。如有侵权，请联系博主删除，谢谢！</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="一资产负债表分析">（一）资产负债表分析</h2>
<p>1、总资产<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484165063.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大的总资产整体是上升趋势，近5年内平均增速达到了12%以上，总体增速还是比较高的。2018年的增速下滑主要是2.4亿元可供出售金融资产的赎回，且该项资产在持有期间发生了较大的亏损，如下图所示：<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484205335.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484215823.png" alt="" loading="lazy"><br>
2、资产负债率<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484248803.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大的资产负债率处于一个较低的水平，近5年均值为20%左右。负债的增长速度高于资产的增长速度，其中金融负债很少，基本上都是经营负债，2019年应付账款和预收账款合计占总负债62.73%。由此可见，浙江美大整体债务风险是较低的。</p>
<p>3、货币资金和有息负债<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484283237.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大近5年内不存在有息负债，而准货币资金的规模还保持着上升，5年间增长了近1倍，无论从短期还是长期来，浙江美大均无偿债风险。</p>
<p>4、应收预付与应付预收<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484337761.png" alt="" loading="lazy"><br>
应付预收与应收预付的差额越来越大，近五年呈现上涨趋势，企业可以无偿占用上下游资金的议价能力加强。浙江美大2015年占用上下游资金是0.95亿，发展到了2019年，这个指标达到了2.83亿，体量和规模虽然小一些，不过增长相当快速，说明浙江美大在行业内的竞争力和影响力逐渐增强，行业地位稳步提高。</p>
<p>5、应收账款占比<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484372088.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大近5年的应收账款占比极低，远低于10%。根据浙江美大2019年年报，其2019年应收账款中的八成是账龄1年以内的，说明其竞争力比较强，产品销售比较顺畅。</p>
<p>6、固定资产占比<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484404029.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大固定资产占总资产比例大多在20%-35%，2018-2019年固定资产占比大幅上升，超过40%，是因为构建110万台集成灶产品项目，说明，浙江美大已经属于重资产企业的边缘。现在项目已经完工，预计未来该指标可能会有所下降。同时随着产能的上升，未来的营收规模应该也会有所提高。</p>
<p>7、投资类资产占比<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484438742.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大2015-2016年是没有持有投资类资产的，在2017年时购买了基金进行投资理财，可以看出是对闲置资金的管理；随后的2018-2019年投资类资产占比下降到5%以内，总体来看还是专注于主业的。</p>
<p>8、商誉占比及存货占比<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484481825.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大近5年存货占比大概在4%左右，低于存货15%占比的标准，说明其存货没有存在积压的情况，产品收到市场欢迎。结合其占用上下游资金的情况及应收账款占比，可以看出，浙江美大具有一定的行业地位，还能够在占用上下游企业不少的资金。</p>
<hr>
<h2 id="二利润表分析">（二）利润表分析</h2>
<p>1、营收增长率及收入含“钱”量<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484555029.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大的营收规模虽然较之于白色家电行业内较小，但是增长速度很快。</p>
<p>我们看一下2017年的情况：报告期内公司通过加快新技术及新产品的研发投产，以及对销售主流渠道的整合，浙江美大加快了对电子商务、工程等新兴销售渠道的开发和建设，使得集成灶产品收入快速增长，实现营业收入9.26亿元，占公司主营业务收入的90.41%，实现了卓越的经营业绩。目前集成灶行业处高速增长阶段，较上年同比增长高达50%，远优于传统烟灶具行业。</p>
<p>报告期内，公司集成灶产品销量仍位居全国首位，继续大幅领先于第二梯队企业，处于行业领军地位。由此来看，浙江美大还是相当有实力的。</p>
<p>2、毛利率<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484619990.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大近5年毛利率在50%以上，波动幅度很小，毛利率高而且稳定，与白色家电业内龙头老板电器的毛利水平相差不多，说明其产品在市场上具有一定的竞争力。</p>
<p>3、费用率/毛利率<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484666231.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大费用率占毛利率的比例近5年的均值为40%左右。我们将期间费用进行拆分，发现管理费用的变化不大。费用率的增加主要原因还是销售费用及研发费用大额增加。单看浙江美大的费用率，近5年的均值在20%-24%左右，属于一般水平。综合来看，浙江美大其成本管控能力不算特别出色。</p>
<p>4、销售费用率<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484688888.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大近5年销售费用率在8%-15%左右，没有超过30%的标准，仍在安全范围内，销售风险较小。从指标上看，销售费用的增加也带来了营业收入的增加，说明销售策略是合理的，浙江美大的产品是受市场认可的。</p>
<p>5、主营利润率及主营业务质量<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484722257.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大的主营利润率近5年均值为30.78%，而主营利润占营业利润的比例均在80%以上，近5年的“主营利润”和“利润总额”的比率在80%-99%以内，近两年呈上升趋势，说明其利润额中大多都是主营业务产生的，其主营业务盈利能力不错。这样的利润结构是健康的，具有可持续性，利润的质量比较高。</p>
<p>6、净利润增长率及净利润现金比率<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484752282.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大连续5年的净利润现金含量都大于100%，这说明浙江美大的利润中都是实实在在的现金。浙江美大的利润质量非常高，符合我们的指标要求。</p>
<p>7、ROE净资产收益率<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484785798.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大近5年归母ROE均大于15%，逐年增长，2019年更是达到了30%，说明其每一份投资对应的收益比较可观。其归母净利润增长率也很优秀，保持较快的增长速度，说明浙江美大的成长能力较好。</p>
<hr>
<h2 id="三现金流量表分析">（三）现金流量表分析</h2>
<p>1、成长能力分析<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484834833.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大近5年未来成长能力很好，尤其是近两年相对占比非常高。快速扩张的同时，也有足够的资金支撑，具有发展的潜力。</p>
<p>近五年浙江美大的经营活动产生的现金流量净额可以完全覆盖购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金，说明公司现金流尚可，经营稳健，暂时没有资金断裂风险。购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金占经营活动产生的现金流量净额的比例呈上升趋势，说明企业还处于扩张之中，成长能力较强，短期内不需要通过融资来维持经营。</p>
<p>2、分红比例<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484902245.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614484909606.png" alt="" loading="lazy"><br>
根据计算可得浙江美大近5年的分红比例。可以看出浙江美大的现金分红比例在35%-70%，总体来说很高，说明浙江美大对小股民是比较慷慨的。</p>
<hr>
<p>本研究仅做学习上市公司的财报分析使用，不作为任何投资依据。</p>
<p>请继续阅读下一篇文章——浙江美大估值与分析总结</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[浙江美大-行业与企业分析]]></title>
        <id>https://gilbert7miao.github.io/post/zhe-jiang-mei-da-cai-bao-fen-xi-2015-2019/</id>
        <link href="https://gilbert7miao.github.io/post/zhe-jiang-mei-da-cai-bao-fen-xi-2015-2019/">
        </link>
        <updated>2021-02-28T03:19:50.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本篇文章是学习财报分析的课程记录，宗旨是方便学员学习。如有侵权，请联系博主删除，谢谢！</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本篇文章是学习财报分析的课程记录，宗旨是方便学员学习。如有侵权，请联系博主删除，谢谢！</p>
<!-- more -->
<h2 id="一企业信息">（一）企业信息</h2>
<p>浙江美大实业股份有限公司――创建于2001年，公司于2012年5月25日在中国深交所上市（A股）（股票代码：002677）。浙江美大以科技和市场为导向，发明集成灶产品。以一个产品的发明，带动了一个产业。</p>
<p>浙江美大是高新技术企业，产品被列入国家火炬计划项目；是《住宅厨房、卫生间排气道》行业标准、《家用燃气灶具能效限定值及能效等级》国家标准、《集成灶》行业标准主要起草单位，是一家集研发、生产、经营、销售于一体的现代化新型高科技公司，是具有强大研发实力和规模化生产能力的集成灶专业制造商。</p>
<p>美大掌握核心科技，迄今，共获专利知识产权160多项，其中，国家发明专利30多项、国际专利9项。</p>
<h2 id="二行业规模及所处阶段">（二）行业规模及所处阶段</h2>
<p>由中国家用电器协会指导、中国家电网主办的“2019中国厨电行业高峰论坛”上，有关专家表示，在经济下行和房地产调控政策等影响下，厨电行业结束了近十年的持续高增长态势，从去年下半年开始进入减速换挡期，发展模式也由以往的规模竞争向现代的质量竞争和结构竞争转型。</p>
<p>近年来，受国内外整体经济环境的影响以及房地产调控政策趋势的影响，整个厨电行业表现低迷。根据最新数据显示，2019年中国厨电整体市场(包括油烟机、燃气灶、消毒柜、洗碗机等)规模为零售量总计21234万台，同比增长9.07%，而零售额总计1009亿元，同比下滑2.26%。</p>
<p>其中，线上市场零售量总计12780万台，同比增长26.72%，零售额387亿元，同比增长9.61%。线下市场零售量总计8434万台，同比下滑9.97%，零售额622亿元，同比下滑8.44%。<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614482954855.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>但如果这样就“妄断”厨电市场低迷是不准确的，所谓的低迷是传统厨电品类走低，新兴厨电如洗碗机、蒸箱、微蒸烤一体机、集成灶等品类还是呈发展态势的。从总的市场数据来说，低迷的是烟灶，而不是其它厨房电器。在消费升级带动的产业升级趋势下，厨电行业内部细分市场发展重心转换了。<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614483103144.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
比如说集成灶，表现出了逆行业的发展势头。</p>
<p>2018年，我国厨电零售规模为931亿元，同比下滑5%，2019年上半年延续了这一态势，厨电零售规模同比下滑10.7%。但截至2018年中国集成灶的销量达到174.8万台，同比增长38.0%，2018年中国集成灶销售额129.2亿元，同比增长43.9%。2019年全年集成灶行业市场规模达到212.5万台，同比增长14.0%左右。零售额达到162亿元，同比增长30.1%左右。由此可见，集成灶发展非常迅速。</p>
<p>同时，我们通过处于厨电行业的浙江美大2019年年报的表述，可以看到进一步佐证了目前经济环境下，集成灶产品的发展趋势逐步壮大，在传统烟灶市场的替代率不断提高。而浙江美大作为集成灶行业龙头，也提前制定了下一年的重点经营计划，着重发展以集成灶为核心，打造更为领先的健康厨房的概念。</p>
<p>集成灶市场规模自2015年起，一直在持续稳定的增长。<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614483136933.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
目前吸油烟机和灶具市场的主要增量来源于三四级市场的新增需求，客户主要来源于三四线城市，而集成灶作为吸油烟机和灶具的细分品类同样受此影响。相比一二线城市，三四线城市受房地产调控政策影响较小，房地产市场波动对集成灶行业影响相对较弱。</p>
<p>结合集成灶产品市场和技术的不断发展，以及其相比传统厨电的技术优势，2016-2018年我国的集成灶销量占烟灶产品总销量的比例分别为3%、5%和9%。虽然集成灶产品在烟灶市场中的渗透率逐年提高，但仍处于较低水平。依据过往数据可以估算出，2019-2024年中国集成灶行业市场规模依然会维持中高速增长，预计2024年达到620亿元。</p>
<p>浙江美大2019年的营收总额16.84亿。过去几年，随着传统厨电品牌进入集成灶行业，以及各集成灶企业纷纷加大集成灶产品的营销推广力度，终端消费者对于集成灶品类的认知度不断提升。</p>
<p>随着厨电行业需求的回暖以及集成灶品类在传统烟灶市场渗透率的不断提高，浙江美大作为集成灶行业龙头，未来几年营收有望保持超越行业增速的增长水平。</p>
<h2 id="三行业竞争格局">（三）行业竞争格局</h2>
<p>在这种行业竞争加剧的情况下，不少企业开始出现了增速放缓的情况。但是作为行业龙头的浙江美大，在2019年度营业收入为16.84亿元，2019年营收将突破15亿元，全年增速在20%左右。</p>
<p>从品牌看,集成灶品牌稳定性较高。线下渠道方面，浙江美大凭借1400多家一级经销商(区域经销商)和3000个营销终端,位居第一。美大2019年的市场份额增长4个百分点达28%,且近年一直保持在20%以上。对线下经销商实施线上开放,引导经销商线上线下共赢发展,提高美大品牌线上的曝光率和品牌知名度,提升公司在线上的份额占比。</p>
<p>浙江美大在毛利率方面远超行业第二梯队的火星人，逼近老板电器。净利率保持在40%左右的，在厨电行业中首屈一指。</p>
<p><img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614483317885.png" alt="" loading="lazy"><br>
而且集成灶这一家电行业细分领域，尽管还在成长期，但是经过多年角逐，行业竞争格局已逐步稳定。浙江美大作为集成灶的发明者，常年稳居龙头地位，从 2016-2019 年数据来看，在我国维持20%左右的销量份额，远超第二梯队企业。居于第二梯队的是火星人、亿田股份、帅丰股份，也纷纷于近两年递交上市申请，体现集成灶行业蓬勃发展。</p>
<p>从均价来看，集成灶行业各品牌定位差别较大。 浙江美大坚持高端定位，均价维持在1万元以上，品牌效应明显。浙江美大以较高品质赢得了消费者的口碑，也是其多年维持龙头地位的重要原因之一。其他品牌则均价多在2000-8000元左右。<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614483415687.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h2 id="四企业护城河">（四）企业护城河</h2>
<p>1、无形资产（品牌优势）</p>
<p>（1）品牌<br>
浙江美大通过新媒体渠道的宣传推广，各地终端门店的形象建设，精湛的工业设计，杰出的产品质量和服务，使得“美大”品牌在集成灶行业形成了良好的口碑和很高的知名度。浙江美大综合实力强，在中国集成灶行业是第一品牌和领军品牌。</p>
<p>（2）专利<br>
浙江美大是中国集成灶行业的开创者，掌握核心技术和工艺，研发设计出健康环保的优质集成灶，在全国各地设立营销网点。先发优势和核心专利，也提高了市场占有率和用户的信任度，让浙江美大牢牢占据领先位置。</p>
<p>2、效率优势（成本优势）</p>
<p>作为集成灶行业的龙头企业，公司目前拥有3个生产基地，拥有集成灶行业最为高端的生产装备，建立了集成灶行业内首条冲压机械手自动线、自动连续模生产线、自动部装流水线和自动总装流水线，引入了台湾先进的集成化物流管理系统，建造了行业内顶级水平的全自动高智能化立体仓库。浙江美大是目前集成灶行业中最具规模和高度智能化的厨电生产制造企业。</p>
<p>2019年的110万台集成灶及高端厨房电器产品项目智能化新基地建设已基本完成，一期项目已投入生产试运行。该110万台套智能制造新基地响应“中国制造2025”倡导，落实工业4.0和智慧工厂，应用了行业乃至世界领先的智能化装备，ABB激光焊接机器人、智能冲压生产线，以及全自动智能化立体仓库等智能化装备，实现了全流程的智能化、自动化和可视化，在大幅提升生产效率的同时带来产品品质的跃升。</p>
<p>作为集成灶行业内最具规模和高度智能化的生产制造企业，浙江美大拥有优秀的成本控制能力来保障公司盈利能力。单个生产成本上，美大的成本低于亿田、帅丰和火星人等竞争对手，低成本的背后是公司较强的供应商管控能力和规模效应。高端的市场定位以及成本优势使得浙江美大的毛利率均高于行业主要竞争对手，保持在50%以上。</p>
<h2 id="五企业团队">（五）企业团队</h2>
<p>1、股权结构</p>
<p>2016年，公司控股股东美大集团转让其所持有的美大股本给夏氏家族及公司核心高管。此外，2016年9月公司设立股权激励，授予公司核心管理人员、关键业务人员等605.32万股限制性股票。</p>
<p>股权激励绑定关键人员与公司利益，有助于提高公司经营效率，保持经营稳定性。家族式管理模式下，有利于公司在行业爆发期内集中优势资源快速发展壮大，也保证了家族对企业的绝对控制力。但与此同时，会有一些财务、管理体系相对不够规范，为了家族利益可能会伤害到小股东利益的可能。<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614483574284.png" alt="" loading="lazy"><br>
2、管理团队<br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614483609737.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614483613668.png" alt="" loading="lazy"><br>
以上是根据2019年浙江美大公布的年报中所知的核心团队成员，可以看到其领导班子底蕴丰富，领导班子人员博学多识，有着专业的研发团队。2000年，浙江美大就组建了研发团队，经过3年封闭式研发，历经数千次的实验。在2003年，第一台集成灶在美大诞生。</p>
<p>由此，开创了集成灶行业，并引领集成灶行业的快速发展。掌握了集成灶核心技术，引领行业潮流。迄今，浙江美大拥有160多项专利知识产权。其中，国家发明专利30多项，国际专利9项，这都离不开优秀团队的配合和付出。</p>
<p>另外值得一提的是，国内集成灶行业第一家上市企业浙江美大是由夏志生创立。2017年，1977年出生的夏鼎接任父亲夏志生，成为浙江美大董事长。但是2019年年底由于个人发展原因离任，妹妹夏兰接任后于2020年4月因为个人工作原因离任，转一圈之后指挥棒又回到了夏志生手中。</p>
<h2 id="六企业文化">（六）企业文化</h2>
<p><img src="https://gilbert7miao.github.io/post-images/1614483691936.png" alt="" loading="lazy"><br>
浙江美大的经营理念主要是围绕“低碳环保健康”，让每个家庭都享受环保健康的生活。这体现了公司的卓识远见，公司也将环保意识充分展示在自己的产品中。与环境和谐相处是时代的主题之一，可持续发展是未来社会发展的永恒话题。</p>
<p>低碳环保健康的产品，势必成为未来产品的发展方向。浙江美大的服务理念体现了公司始终把客户放在第一位，全心全意为客户创造价值，全程做好为客户服务的准备，这也是公司可持续发展的核心理念。</p>
<hr>
<p>本研究仅做学习上市公司的财报分析使用，不作为任何投资依据。</p>
<p>请继续浏览下一篇文章-浙江美大财报分析</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[转]卢克文的创业心得]]></title>
        <id>https://gilbert7miao.github.io/post/zhuan-lu-ke-wen-de-chuang-ye-gu-shi-yu-xin-de/</id>
        <link href="https://gilbert7miao.github.io/post/zhuan-lu-ke-wen-de-chuang-ye-gu-shi-yu-xin-de/">
        </link>
        <updated>2021-02-27T07:26:05.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本篇是卢克文在知识星球分享的创业故事与心得，分享出来以飨读者，包括七个部分。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本篇是卢克文在知识星球分享的创业故事与心得，分享出来以飨读者，包括七个部分。</p>
<!-- more -->
<h2 id="一-低成本-不囤货">一、低成本、不囤货</h2>
<p>后台有许多人留言，要我多讲一点创业过程中的心得，因为我的体会都是真正亲身经历，我又只讲大白话，不讲什么高深的理论，我就和大家多分享一些自己的看法：</p>
<p>这篇文章会很长，我一天写一点。</p>
<p>不管做什么事情，包括开一家公司、治理一个国家、做一个项目，最重要的基本盘，就是在控制好成本开支的情况先活下去，不要一上来就把未来想得很美好，上来后的第一件事，是要想好怎么活下去。</p>
<p>特别是像我这种白手起家的人，你不是富二代，不是王思聪，你就拿着打工好多年辛苦攒下来的一点点钱，这个钱可能是全家的生活费，你输了全家生活都困难，创业后职场估计也很难回去，因为到了一定年龄，职场就会排斥你，你没有退路了，所以要珍惜你的每一分钱，你输了没有人会同情你，输了别人只会鄙薄你。</p>
<p>所以你千万千万不要把公司的基础成本弄得很高，比如：昂贵的办公室、昂贵的人力，昂贵的推广成本、大量的库存，尤其是库存，很多人创业时前三条不会莽撞，但这一条通常不知死活，会把库存做得很大，越来越大，亏损了都不自知。</p>
<p>做大库存第一是有些人觉得自己眼光很好，自己挑的东西一定卖得掉，这是非常愚蠢的，普通人必死不疑，因为产品的SKU是极复杂的，很难控制的，另一个是部分人有踏实感，觉得货在这里，心里头踏实，这也是很蠢的，卖不出去的货就是现金流的灾难。</p>
<p>白手起家的创业绝大部分死在这里，这块成本最高，也最迷惑那些刚做生意的人，前两年微商很火的时候，大家还记得喜提飞机这种事么？为什么品牌商老喜欢搞这种噱头，让大家以为代理三个月赚到钱了，买房买车买飞机了？最上游品牌商可不傻，他们这样搞的目的是让代理们大量提货，相当于有很多人在他们那批发商品，还要交代理费，品牌商就可以大赚一笔。</p>
<p>那时候我采访过很多拿了货的代理微商，手里头的产品根本卖不出去，最后都送人了或者自己用，他们觉得朋友圈就能卖东西，最后都死在库存。</p>
<p>所以大家看这些代理微商最多活半年到一年，因为半年到一年别人不做了，他们只好另外起盘，再换一个产品重新让大家来买做代理，再让他们押一次货。</p>
<p>2019年开始代理微商明显就趴下了，朋友圈几乎看不到他们的踪迹了，是因为大部分人终于被教育完了，这时候才清醒过来，知道产品是卖不出去的。</p>
<p>正常做生意也是一样的，你卖衣服卖鞋子也千万不要大量囤货，其实很多服装店的消化率是非常有限的，剩一大堆各种尺码、颜色的货堆在库存是卖不出去的，这些东西都是成本，都是现金，堆多了就会要你的命。</p>
<p>服装鞋子行业代理商到品牌商那里拿货一般是3.5折左右，实际上最后售出时只有7折左右，产品售出率大概只有50%不到，所以开家店卖服装鞋子是很痛苦的，加上商场提点一般是销售额的27%，这个非常过分的，是销售额，不是利润，逼得实体店只能将服装价格卖得很高，所以大家现在看到稍好一点的牌子，动不动就1000多元的销售价格，看着面料都让人觉得不值，主要原因就在这里。</p>
<p>血泪教训第一条：凡是怂恿你囤货的人，都没有安什么好心。</p>
<hr>
<h2 id="二-不要轻易做加盟">二、不要轻易做加盟</h2>
<p>囤货这个事情，是我在后期做生意久了慢慢发现的，囤货本身就是一个商业陷阱，比如你去加盟了某某鞋子品牌，他们是订货会制度，你得提前半年将货订好，自己承担高昂的店铺成本、人工成本、又去承担所有货品成本，而货品你是全款交了现金给品牌方的，也就是说，品牌方其实没有任何风险，几乎所有风险都让终端去承受了，只要你店铺的消化率达不到一个高水准，你的店铺就必亏无疑。</p>
<p>所以加盟一个服装鞋子这样的品牌，要大量囤货的品牌，就是在给品牌方送钱。</p>
<p>除了服装鞋子，市面上大多数加盟品牌，包括奶茶店这些，他们的本质并不是帮助你开店赚钱，他们的本质是将你当成了ATM，他们的目标不是赚消费者的钱，而是赚加盟商的钱。</p>
<p>他们是如何无穷无尽地剥削加盟商呢？一是收一笔加盟费，大概3万到50万都有，全国有几百家店，这就是一笔巨款，然后通过供应链系统控制你，你的所有吧台、展架、奶茶原材料都必须拿他们的货，也就是说，你每个月还得花钱买他的东西，持续不断的买，这些垄断的物资价格会越来越高，一直到你倒闭为止。</p>
<p>至于他们答应的什么运营现场指导之类，相信我，我在这个圈子混了近二十年了，这些现场指导很多就是刚毕业的最便宜的毛头小伙和黄毛丫头，对商业一窍不通，他们就是过来走个过场的，帮你数数人流，给你心里安慰的。</p>
<p>很多加盟品牌的本质就是打算好了要剥削加盟商，能赚到钱的寥寥，千万不要拿自己辛苦赚来的钱去千里送人头。</p>
<p>事实上真正能赚到钱，又真正为消费者服务的品牌，都是自营。</p>
<p>自营的好处是所有的资源都牢牢控制在自己手心，店铺形象、人员培训都做得特别好，成本也很高，但老板都是想做一个百年品牌慢慢赚钱，所以他们有耐心，一家店一家店开，加盟品牌就是为了套加盟商的现金，所以杂七杂八丑得要死的店铺装修他们也不管，开在哪个角落他们也不管，这些人就是为了套一笔钱跑路，不是为了做品牌。</p>
<p>2006年开始我在虎门的服装圈混了好几年，见惯了这种手段。品牌方如果混不下去了，就破产清算，他们有的是逃避风险，转移资产的手段，最常用的方法是赚到钱以后，将现金流划到老婆名下，然后夫妻离婚。</p>
<p>他们也知道这种玩法不持久，所以赚一波钱就做好破产的打算，赚钱到顶峰时，夫妻二人就私下离婚，也不对外通知，钱都进了老婆账户名下，老板手里留几部破车、破厂房，到时候一清算，老板就哭穷，说我车都卖了，老板娘也跑了，房子也没有了，儿子也不肯跟着我，不要我了，我好惨啊。</p>
<p>嗯，大家心一软，后面也没人太深究这些事了。</p>
<p>所以大家一定要明白，做加盟商80%就是千里送人头，这种商业陷阱从来没有人在公共场合告诉大家，因为知道内幕的人都是受益人。</p>
<p>当然也有20%是正正经经做加盟的，但这些人太少了，大家可长得心吧，不要轻易去做加盟商。</p>
<p>很多女生，特别特别多的女生，听过无数次她们说：赚点钱将来去开家服装店。或者，赚点钱将来去卖面膜。这些人都是千里送人头的预备队，是老狐狸最垂涎的小白市场，到时候她们不仅要亏钱，往往人也会搭进去。</p>
<hr>
<h2 id="三-攒人脉多输出">三、攒人脉，多输出</h2>
<p>上篇讲到大多数创业的人，都是死在囤货环节，无知的人去做生意，通常第一步就死在这里。尤其是白手起家的人，就那么点资本跑去给人家接盘，批发商和品牌方其实不会管你死活，他们只希望你拿很多货，越多越好，反正你拿得多他赚得多。</p>
<p>其实这跟传销本质是一样的，都是让你多交钱，只不过传销不仅让你交钱，还让你拉人头。跟着传销混，不仅骗你钱，还骗你感情。</p>
<p>那我当初创业时，是如何度过这个痛苦点呢？</p>
<p>我前面说过，我第二次创业的时候，身上其实只有两万块钱现金，后来通过累死累活地到处讲课，存了十万块钱，如果我把这些钱砸在货品那里，那是必死无疑的，不过这时候我已经变聪明了，说什么也不囤货，我当时手头有了一点人脉，比如讲课时认识了一家做台灯的工厂老板，也认识了做服装批发的老乡，我去跟他们谈，能不能不要囤货，我帮你们卖，卖一件到你们这拿一件货，或者我卖一件，你们帮我发货，发货成本算我的。</p>
<p>注意我这时候的人脉积累是我到处讲课和进各个同行群去闯荡出来的，不是从天下掉下来的，我2014年的时候考上了淘宝大学讲师，2016就不讲了，在里面呆了两年，认识了一些人，另外我当时保持高度谦卑的心态，到处进各种微信群，向同行和供应链上游学习要资源，我鼓励大家要多进群，多学习，多认识人，只有好处，没有坏处，多学习东西也一样，不要抱着我不好意思跟人沟通这种想法，这样的人天生做不好生意。</p>
<p>我当时只要有同行群我就进，不管有没有用先进了再说，还有供应链群，你要想方设法认识上游供应链的人，还要主动给他们提供有价值的东西，不要等着别人给你送资源，而是要主动将有价值的东西送给他们，让他们觉得你是一个值得相信的人。</p>
<p>我那时候懂直通车、钻展、刷单各门技术，我会主动教这些人技术，不藏私，不要以为你会一点东西就要偷偷收起来，这些技术在互联网时代每隔半年就淘汰一次，千万不要藏起来，就大大方方分享给别人，别人一看这人靠谱，就会相应地回报你一些资源。</p>
<p>在商业模式里，这种做事的方式叫“利他”，即帮助别人就是帮助自己，你如果希望别人相信你，帮助你，第一步就是主动帮助别人，给予别人有价值的信息、知识，这些都是没有本钱的事物，是你过去经验的积累，千万不要吝啬，吝啬的人在商场是被人看不起的。</p>
<p>我通过主动帮助供应链的人，给他们有利的信息，帮助他们结识想认识的大咖或者小二或者行业关连人士，让供应链的人相信我，愿意给我一件代发。</p>
<p>你别想着找到供应链的人别人就会无偿帮你，不可能，别人跟你非亲非故，不会帮你的，不了解你的为人，帮你还可以惹一身骚，你主动输出价值，就是在告诉别人你是一个靠谱的人，你的价值观是积极的，向上的，阳光的，不是一个阴损的人，你的形象起来了，别人才愿意相信你，并和你一起做生意。</p>
<p>这些都是我实战体会，没经历过的书呆子是不会想通这些道理的。</p>
<p>通过大量输出有益价值后，台灯工厂老板和服装工厂老板以及其他几家工厂老板或批发商最后都答应给我一件代发，或者因为相信我，直接把我先放在我仓库，等我卖完了再结算。</p>
<p>我就这样成功避开了白手起家创业上的第一个坑，不囤货，并且有了持续稳定的供应链。</p>
<hr>
<h2 id="四-搞定供应链和成本">四、搞定供应链和成本</h2>
<p>白手起家创业时，老板会碰到三大成本问题，第一个是供应链成本，第二个人力成本，第三个是流量成本。</p>
<p>尤其像我这种家里七代贫民的纯正穷屌丝出身（我爷爷临死前告诉我的，说我是我家里唯一的读书人，我草我当时中专毕业都被他当读书人了，我的堂弟堂妹几乎全部初中毕业就去工地干活了这种），可以说我没有任何抗风险能力，穷人家的孩子输一次要用五到十年重新存钱才能爬起来，富人家的孩子输了家里明天就可以塞钱给他马上重来，因此穷人家的娃创业要心酸很多很多，我2010年第一次创业失败，2015年才敢第二次创业，中间隔了五年都在打工恢复元气，穷人家孩子是非常不容易的。</p>
<p>所以我白手起家创业是非常非常谨慎的。</p>
<p>供应链成本是我通过主动向别人输出价值，一点一点换来的，我看这些老板也知道我是穷屌丝，但也清楚我是个十分上进的穷屌丝，对我在日常生活里跟其他穷人家的娃很不一样，我几乎不碰烟酒茶，除了长得丑，没有什么恶习，会有序制定计划并执行计划，我不太爱聊天，酒桌上跟个傻子似的，但我十分喜欢深度思考，喜欢观察别人并总结事物规律，任何人对我的侮辱都没什么效果，我2007年时在深圳挤公交时提着个大箱子上车，被人在箱子上连踢几脚，我根本就不愤怒，我对这些日常的鸡零狗碎的情绪毫无兴趣，我喜欢看自己目标有没有执行并达到，如果没有达到我才很痛苦，我不跟普通人吵架，我觉得这些都是在浪费时间。</p>
<p>我在女装公司茵佳妮做企划经理时，看着那些人天天忙着搞内斗，跟疯了一样搞内斗，我就一直不参与，我觉得这些人烦死了，天天为这点鸡毛蒜皮的事斗来斗去，这些人就没有理想吗？</p>
<p>过很多年我才明白，这些人确实没理想。有理想的人才是怪人。</p>
<p>我家里人也一直觉得我很奇怪，我是一个有清晰人生目标的人。</p>
<p>这些供应链老板其实都是吃过苦过来的，他们看你是一个勤奋的臭屌丝，其实他们也很有共鸣，你的精神世界获得他们的认可后，才愿意跟你提供供应链的帮助，所以做人一定要积极向上，阴暗的人，吝啬的人是不受欢迎的，一个上进的人不一定随时会受欢迎，通常还有很多人厌恶你的上进，因为你上进会衬托出他的格局狭小而愚蠢，但上进的人会遇到更多人生升级的机会，受到多大的诋毁，就会得到多大的机会。</p>
<p>搞定供应链，下一步要搞定的就是人力成本问题。</p>
<p>我前面说过，我身上总共才十万块钱，如果这点钱拿去正常发工资交房租付水电，两三个月就发完了，就死定了，所以我就跟把以前一起工作的小伙伴们叫过来，给他们一人负责一家淘宝店，每人底薪2000元，包吃包住，另外每家店的利润他们拿走40%。</p>
<p>这样我的人力成本也控制住了，不会分分钟挂掉，当时一个月的开支成功控制在1.8万元左右，四名小伙伴一共8000底薪，办公室放在小区租个两室一厅2500元一月，请了个阿姨一天做两顿饭3500一个月，再加上买菜的钱，水电费什么的，一般不会超过2万元一个月的开支，这已经是我这个穷屌丝创业时的极限了。</p>
<p>现在供应链成本解决了，人力成本解决了，我这个穷屌丝就要开始进入赚钱模式了。</p>
<hr>
<h2 id="五-创业需要坚持">五、创业需要坚持</h2>
<p>2015年当时我召集了小伙伴，搞定了薪酬系统，安排好了上游供应链之后，连续开了六家淘宝店，这些店当时是女装、灯具、艾条、童装、鞋类、成人用品等，全部只做细分市场，不碰竞争激烈的红海市场，差不多一人一家店。</p>
<p>刚开始的时候，还比较顺利，因为我搞定了流量问题。</p>
<p>我在2013年下半年的时候，就曾在深圳南山的作品女装任职时，花了几个月时间请教深圳的一些专门卖行车导航仪的朋友，向其中一哥们花钱请教怎么搞搜索流量，这哥们当时在一家公司做电商总监，一天能卖10万块钱的导航仪，搞流量颇有一手，我十分虚心请教，向他交了点钱，他便教了我一些搜索螺旋权重上升的方法，给我单独上了一晚上的课，可以说让我受益匪浅。</p>
<p>后来我自己在实战中慢慢摸索方法，将这套螺旋权重法慢慢悟透，2013年底我慢慢掌握了这套方案后，执行在新的女装品牌乐随，生意开始有了起色，每天的销售额从零起步，一个月时间开始稳定在1万至2万之间，但在2014年年初，公司从季风候挖过来一位职场老油条，这位老油条姓马，是一位女生，原是季候风的客服主管，那时她36岁，一来就在全公司上演了一出极其精彩的宫心计，一点一点地将我团队的人赶出公司，每天在老板面前哭得涕泪纵横，她在公司仅五个月，将我团队所有人全部逼走，嗯，这个过程极其精彩，让我大开眼界，我以后另开一篇讲，我也在2014年3月份离开了作品，后面又被茵佳妮女装的总监狠狠坑了一把，她当时急于甩手跳槽，将我哄骗过去，到了那才发现一个月收入只有八千块钱，只有我上份工作的三分之一不到，那时我一个月的房贷车贷都要8300元，我每个月财务都紧张极了，外债越欠越多，我一直觉得在作品女装输给办公室政治是自己技不如人也没什么好抱怨的，但茵佳妮那位总监和老板是真的有点恶心了，故意挖坑让你跳，当时全家我一个人挣钱，一个月我挣不到两万块就无法维持家里开支，收入远低于开支，这件事给我造成了极大的压力。</p>
<p>2014年双十一后我终于从茵佳妮解脱，跳槽到春水堂工作，靠工资收入还清了前面的欠款，2015年5月，我都32岁了，我跟春水堂老板蔺总说我一定要辞职创业了，我这么大年纪了，不能再等了，哪怕死路一条我也要试试，另外我懂的技术可能再过半年就过期了，半年后我就不值钱了，请辞了两次，蔺总批了。</p>
<p>2014年全年我都被别人玩得团团转，耽误了整整一年，但我的技术还在，懂搜索螺旋权重法，2015年创业时终于将这套技术派上了用场，各家店铺半个月就开始赚钱，但是好景不长，2016年3月，淘宝突然修改了算法，我们的店铺不增长了，几个重要的引流单品还被强制下架，公司突然没生意了，那时候我压力大得要崩溃了，下午三四点绕着小区不停地跑步，晚上十一点也下楼去跑步，每跑一圈我就大喊一声不要放弃，一定不要放弃。</p>
<p>我当时就一个想法，绝不要回到职场，一定要挺过去做老板。</p>
<hr>
<h2 id="六-创业总结">六、创业总结</h2>
<p>由于自己原生家族的愚昧，以及全家一直处在贫穷负债的状态，使我后面在创业与理财方面都极度谨慎，尤其是经历了2010年第一次创业惨败后，我更加珍惜自己手头拥有的东西。</p>
<p>我后面养成了几个习惯，一是创业时将风险控制到最低，二是不去炒股，三是哪怕再好的商业机会，如果风险过高，我一定选择放弃，这几条都只是因为我输不起，我那时很有自知之明，穷人家的孩子要勤奋但不要瞎折腾，我一旦输一次，就要回到过去那种痛苦的生活环境中去，我不允许我自己成家后，我的家人跟着我过我小时候经历过的人生。</p>
<p>我认识另外一个哥们，极聪明，淘宝直通车玩得溜熟，他每次创业的经历都跟我相反，我都是前弱后强，他总是前强后弱，因为他急于成功，急着做大规模，想赚更多的钱，每次都把成本搞得太大无法控制，好几次最后都失败还欠下百万债务，我后来回想起这些经历，就感觉真是性格决定命运，我能在死亡率那么高的创业路上活下来，全凭谨慎小心，保持利润率慢慢成长，绝不贪功冒进。</p>
<p>另外，我比别人处理问题时更绝决一些，如果发现有亲友是愚昧而懒惰的人，我会毫不犹豫立刻和他断绝来往，不管是什么关系，绝不让负能量的人进入我的生活。这件事情上，我有点六亲不认。</p>
<p>贫穷是一种慢性疾病，你一天生活在贫穷里，是不会觉得很痛苦的，但生活久了，贫穷会顺着你的脚趾甲一直爬到你的天灵盖，它会牢牢将你包裹起来，让你视野狭窄，心胸如针，斤斤计较，咄咄逼人，自卑敏感，，当你发现自己战胜不了贫穷时，你要么自暴自弃，要么想尽一切办法逃避人生责任，要么变成一个一身戾气的人，遇到任何人任何事都用愤恨的心态去面对。</p>
<p>我就是从这个深渊里爬上来的，所以特别明白穷人的世界是怎样的，有一小部分人穷是真的不可救药了，因为愚昧如同一层层灰尘落在了他们的心头，要将那些灰尘清扫干净太过艰难了。</p>
<p>只有知识可以拯救陷入贫穷的人，知识使人清醒，给人力量，让人不屈不挠。</p>
<p>最后，我还是比较鼓励别人去创业的。</p>
<p>2010年我打算创业时，我当时非常纠结，因为创业失败好不容易存下来的一点点积蓄可能又会全部败光，我就问一家跟我合作的摄影公司老板，问他要不要创业。</p>
<p>他当时说，当然要创业，失败了再来，输一百次都没关系，你赢一次，这辈子就翻身了。</p>
<p>2010年的创业果然输得一塌糊涂，但我2015年爬起来再来，终于站稳了。</p>
<p>我有一次跟颜毓吃饭，她说了一个理论特别有意思，她说这世上所有你掌握的东西，都是“练习”出来的，你拉小提琴，是要不断练习的，你唱歌，是要不断练习的，你打拳，是要不断练习的，同样，你创业，也是要不断练习的，多创业几次，多练习几次，你就会越来越强，你终究会成功的。</p>
<p>事后想来，世间万物确实是这个道理，我写作也是经过大量练习才得来的，我一直没有放弃写作，在写作上付出过巨大的心血和努力，打工时，几乎每天晚上九点以后我都会写作两三个小时，这也是练习的结果。</p>
<p>而我第二次能创业没垮，也是因为吸取了第一次的经验教训，我不囤货，将营运成本压到最低，主动付出搞定供应链，并虚心学习掌握了搜索权重的技巧，这时候有财务经验，有核心技术，心态也谦和了，老天爷才赏了我一口饭吃。</p>
<p>这也是多次练习的结果。</p>
<p>我还是想感谢创业，创业使我整个人生观都变了，我拯救了我自己的灵魂，磨砺了自己的脾气，也使我写文章看事物的心态跟很多人不太一样，我更贴近生活，更脚踏实地，更珍惜每一分血汗换来的成果。</p>
<p>不当家不知柴米贵，不被社会毒打，不晓得什么是真实人生。</p>
<p>文章的最后，简单总结自己领悟的创业要决，当然，这些要决只适用于像我这样纯吊丝出身的人，不适用于富二代：</p>
<p>坚决不囤货、不做低毛利的产品、将所有每月固定成本压到最低、摸索学习核心技术、向所有比自己强大的同行低头学习、主动输出价值、绝不乱花钱、以及，不屈服、不要脸。</p>
<p>感谢大家，阅读我这么长的创业心得。</p>
<hr>
<h2 id="番外-招人心得">番外、招人心得</h2>
<p>说一点这些年来招人的一点心得，简单粗暴：</p>
<p>招人就是挑选人才，找到优质的人才。除了特殊的技术型人才，普通人基本就是三种。</p>
<p>第一种就是你让他干什么，他就干什么，低着头干，从不想为什么要这么干，怎么干才干得好。</p>
<p>这种人一般高中、中专毕业，我现在投资的工厂里大把这样的同事，他们面对任何事情都六神无主，等着我下命令，我不仅要下命令，还得手把手教他们怎么干，他们就闭着眼睛学，学完了也不做任何改进，下次你提新命令，他们会继续等你教他们，从来不主动解决任何问题。</p>
<p>这种同事让我头疼死了，有时候真的气得想骂娘，觉得这些人为什么这么笨就不会稍微动一下脑子吗？</p>
<p>其实世界上大多数人都活在这个状态，不动脑、不主动，听天由命，随波逐流。</p>
<p>第二种就是你让他干什么，他也干什么，干完了会想一下这件事怎么做会更好，他会主动提高效率，改进做事情的方法，他会找到事情的基本逻辑，再对逻辑进行梳理，使事情精益求精。</p>
<p>这种人一般大专、本科毕业，我们工作室大部分同事处在这个阶段，他们面对事情不会六神无主，有自己的认知，能很快适应一份工作并且提炼这份工作的逻辑，你只要告诉他们去做一件事，这件事不要太难，一般能自己解决。</p>
<p>这些同事由于受到良好的教育，对待问题懂得逻辑性这个很重要的东西，会归纳总结，会排序、会清理负面的信息，这种已经属于人才了，可以给到较高的薪水。</p>
<p>但他们还急需进入第三种，才是真正优秀的人才。</p>
<p>第三种就是你没有说让他干什么，他主动面对每一个问题，并且能随机应变，战胜每一个问题。</p>
<p>随机应变这个最难最难，这个超越了逻辑整理，达到了普通人一生能到达的最高境界，比如这个人本来在做社群管理，突然发现公司有舆论危机，这人会主动出击，将问题掐死在萌芽状态，而且他涉足的是他从没了解过的问题，他也会在短期内解决问题。</p>
<p>再比如他能主动发现公司最重要的事情是什么，即时对这些事情进行跟踪修正，还能主动出一套接地气的大的宏观方案，这些就很难很难了，需要巨量的社会实践跟眼光，这种人是顶级人才，非常少见。</p>
<p>这种人不看学历，各个阶层都有，但是学历高的相对比例高一点。</p>
<p>招人的时候，看学历还是很重要的，我虽然只读到中专，但我承认学历非常重要，因为读书时考什么学校，说明这个人努力不努力，这是一种主动学习的精神，会主动学习的人都很棒，招高学历重点大学出来的人，遇到好同事的成功机率高很多，也不会经常把你气到想吐血，他们至少会归纳逻辑，整理脉络，不用你每件事都手把手教。</p>
<p>超顶级的人才是遇到任何困难都有办法战胜困难，战胜不了也有迂回战术，而且在困难面前毫无怯意，这些人不受学历限制，不受年龄限制，但这种人才万里无一。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于]]></title>
        <id>https://gilbert7miao.github.io/post/about/</id>
        <link href="https://gilbert7miao.github.io/post/about/">
        </link>
        <updated>2019-01-25T11:09:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>欢迎来到我的小站呀，很高兴遇见你！🤝</p>
</blockquote>
<h2 id="关于本站">🏠 关于本站</h2>
<p>产品技能 | 读书笔记 | 投资学习</p>
<h2 id="博主是谁">👨‍💻 博主是谁</h2>
<p>G端产品经理\读者\街健爱好者\曼联球迷\新能源汽车拥趸\价值投资践行者</p>
<h2 id="兴趣爱好">⛹ 兴趣爱好</h2>
<h2 id="联系我呀">📬 联系我呀</h2>
]]></content>
    </entry>
</feed>