<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://gilbert7miao.github.io</id>
    <title>Blueblue</title>
    <updated>2021-02-27T07:39:11.972Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://gilbert7miao.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://gilbert7miao.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>乐于柴米油盐，不舍风与自由</subtitle>
    <logo>https://gilbert7miao.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://gilbert7miao.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Blueblue</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[转]卢克文的创业故事与心得]]></title>
        <id>https://gilbert7miao.github.io/post/zhuan-lu-ke-wen-de-chuang-ye-gu-shi-yu-xin-de/</id>
        <link href="https://gilbert7miao.github.io/post/zhuan-lu-ke-wen-de-chuang-ye-gu-shi-yu-xin-de/">
        </link>
        <updated>2021-02-27T07:26:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本篇是卢克文在知识星球分享的创业故事与心得，分享出来以飨读者。<br>
#人生经历<br>
我出生在湖南邵阳新邵县一个非常贫穷愚昧的家族，注意这里我使用的是家族这个词，而不是家庭这个词，我爷爷生了八个孩子，共五男三女，只有老大读过高，其余全部初中毕业或者连初中都没有读完。</p>
<p>我爷爷原本是一名工人，1960年代中国曾经有一段时间，工人的工资非常低，一个月的工资买不到一只母鸡，他在那时候离开工厂回来务农，生下一堆孩子，他性格暴戾乖张，管教自己的小孩只会打骂，我爸在家里排行第二，他回忆说几岁时，因为不小心丢了家里的饭勺，被我爷爷往死里打，然后叫他深夜一个人沿着马路去把饭勺找回来。我爸就一个人边哭边沿着马路在黑暗里一个人孤独的找了一夜，应该是在此时他就有了童年阴影。</p>
<p>我爷爷过着毫无自尊的生活，他嗜酒，晚年时嘴馋，别人病死的鸡扔在马路上，他也会捡回来煮食掉，我回家时村里人讲起这些，我只觉得内心隐隐作痛。</p>
<p>别人不尊重他，他也不尊重他自己。</p>
<p>我爷爷是一个愚昧极了的懦夫，一个典型的封建式家长，他挑动自己的儿子们互相斗殴，不让自己的孩子们读书，教他们的人生哲学是好勇斗狠，自私自立，整个家族的孩子都有反社会型人格，不知道正常的社交方式，不懂得友爱与忍让，他们有人去偷东西坐过牢，但又毫无廉耻感，动不动就要拿刀砍跟自己意见不合的人，并且因为我爷爷的鼓励，我爸这一代一直以为拿刀砍人是一件很光荣的事。</p>
<p>我爷爷带来了整个家族畸型的人生观，我爸这一代就全毁了，他的四弟曾来我家因为一丁点鸡毛蒜皮的口角拿菜刀跟我爸互砍，我爸有一根手指至今有砍下去的刀痕，他四弟被砍得更重，几个月才完全恢复。</p>
<p>我小时候对整个原生家族充满了困惑，为什么我的叔叔伯伯总是满嘴脏话动不动要拿刀砍人？这些人就不会好好说话吗？</p>
<p>这种畸型的人生观到我这一代，也就是家族的第三代还牢牢扎根在我们整个家族，我的唐弟唐妹唐姐几乎全部初中毕业就不再读书了，十分艰苦地生存在中国社会最底层，大部分成为了农民工，过着做一天工赚一天的钱日子，我的大唐弟本来有过目不忘的天才本领，能在十几岁时背出英法的重要编年史，但是我大伯继承了我爷爷的暴君人格，对家里人非打即骂，我大伯曾威胁我唐姐“一年赚不到多少万回家就要剃光她的头发”。</p>
<p>我的唐姐唐弟几乎就活在这样的毁灭型畸型世界里，我上次见到我唐姐，原本年轻时这代人里最貌美的她穿着粗布衣裤一头蓬松的头发站在自家屋檐下，看起来像一个跟时代脱节的普通农妇，她给一个男人生了个女儿，但没有结婚，而我唐弟这样的天才型少年，上次见到他时已经暴肥，在一家公司做绿化环保，好像就是在扫大街。</p>
<p>可以说我爷爷带来的畸型生态毁了三代人，我至今每年清明回邵阳给我妈上坟时，我路过他的坟从来不看一眼。</p>
<p>就是在今天中国经济这么充满活力的年代，一个人只要稍微努力勤劳就有可能创造幸福物质生活的年代，我的唐弟唐妹们的人生悲剧都来自破碎的人格，而破碎的人格来自愚昧的原生家族，反社会型人格制造了一代又一代人的贫穷。</p>
<p>而贫穷，来自于整个家族根源蒂固的愚昧。</p>
<p>使我摆脱愚昧的，是读书。</p>
<p>我从小很爱读书，从小学三年级开始在家里的书柜上找到一本带着股酸霉气、封面破破烂烂满是灰尘的《西游记​》开始，我就开始热爱读书，当时很多字认不全，我拿着字典一点一点啃完《西游记​》，后来到处找书读，我四年级时家里因为跟亲戚斗殴搬到新邵县城，邻居有一柜子的书，我天天去他家蹭书，除了看书我当时没有别的爱好。邻居家的老奶奶很喜欢我过去看书，她看到爱读书的小孩，眼神里总是带着赞许。</p>
<p>爱读书拯救了我的灵魂，使我没有陷入唐弟唐妹的人生恶性循环。</p>
<p>改变我人格的另一件重大事件发生在我读初三时，这时候我在邵阳昭陵中学就读，我初一初二语文成绩很好，但英语特别差，主要是我上英语课爱走神，初三开学时我英文考过25分，班主任拉我到走廊上谈话，问我考了多少分？又说25分你好意思说出口吗？</p>
<p>我当时感受到了极大的羞辱，决定将英文成绩提上来，我就开始好好听课，并且自己买了一套英文考试试卷，一天做一张试卷，做完对着答案找错题的原因，这样仅仅花了两个多月，靠着15岁时的自律，我的英文成绩突飞猛进，中考时我考了93分还是97分不记得了。</p>
<p>这件事也深深影响到了我的人格，我从此相信靠自律，人一定会比想像中更优秀。</p>
<p>这也是为什么我说我在东莞流水线工作时，还会早上起来读英文的原因。</p>
<p>我中考时考了630分，七门功课平均每门90分（那时一门总分是100分），我那时因为我爸将家里经济搞得一团糟，根本不敢奢望读大学，只能选择读中专，这就是后来黑我的人成天将我的中专学历挂在嘴边的来由。</p>
<p>我爸当时欠了一屁股债，他搞工程不知道欠了多少钱，在我母亲病重时回邵阳打点滴都有人找他上门讨要十年前欠下的工资，欠债是我人生中另一个恐怖经历之一，过年时家里总是坐满了几十个工人，那些工人一脸愁容坐在我家里找我爸要钱，他们一边抽着水烟一边往地上随意吐痰，说得激动时就要跟我爸吵架，我对贫穷的家庭感到害怕，觉得我爸不可能容忍我再读到大学，他那时已经放弃了人生，只希望子女早点出来工作不要拖他后腿。</p>
<p>我爸没有我爷爷暴戾，但从他三十多岁以后，也基本放弃了人生，他只在1990年代初靠做包工头赚过一点钱，但几年后就很快破产，他对子女基本不闻不问，我读中专时家里穷极了，曾经在第一学期的最后三天因为没有生活费三天没吃饭，到邵阳火车站还是走路回的家，那都是1997年了，我家里居然穷得让15岁的我三天没饭吃。</p>
<p>在我十六岁的暑假，我对我爸这辈子就再也不抱任何期待了。</p>
<p>我十几岁开始就有糜烂性胃炎，那时候我还不知道是什么病，只知道胃痛得厉害，发作起来，会胃酸分泌过多，不停地呕吐，疼得我在地上滚来滚去，胃酸会腐蚀我的身体，我不能保持一个姿势睡觉，经常要倒立起来，在长沙念中专时，半夜疼得厉害，我一个人会在宿舍的过道里做倒立，让胃酸流动起来，不要腐蚀一个地方，要不疼得我真的不想活了。</p>
<p>但是这个病其实很好治疗，只是要去医院输山莨菪碱和半托拉唑就能止痛，每次大概150元，从1997年到2020年，一直是这个价格，这是我的救命药。</p>
<p>如果不输液，就会一直疼大概两到四个小时，一般是晚上发作，疼到第二天早上天亮。</p>
<p>我十六岁那年暑假的晚上，胃病又犯了，疼得在地上直打滚，我哀求我爸带我去医院输液，但他没有带我去，他没有钱，只是叹口气，然后坐在黑夜里，也不点灯，一根接一根地抽烟。</p>
<p>1998年夏天的那个晚上，我一边疼得在地板上打滚，一边看着我爸的烟头的火光在夜晚忽明忽暗，我的内心绝望极了。</p>
<p>我爸破产归破产，但他平时还是有一些钱的，能维持他平时抽烟、喝酒、吃肉、打麻将、交房租，但是儿子痛苦成这样，他也不愿拿150元去帮儿子止痛，如果他花光了所有现金，那他就是一个毫无节制的人，不知道留一点点钱不让家庭陷入风险，如果没有花光现金，那他就是极度自私的人，自私到为了喝酒吃肉打麻将在生活中享乐，连儿子的生死都不顾。</p>
<p>如果我儿子生病了，我半夜去敲邻居门借钱也要想办法，但是他没有，他只是坐在床头，一根接一根地抽烟。</p>
<p>那天晚上烟头上的火光让我看清了我爸，他是一个浑浑噩噩的人，一个极度自私的人，他在这世上只爱他自己，对自己的亲人并没有什么感情。</p>
<p>甚至直到我母亲重病到病逝，我都没有看他流露出任何悲伤之情，在那样极端环境下成长的他，不关心万物，只关心自己。</p>
<p>我一直疼到天亮，疼到我不停地流眼泪，我听着鸡鸣声起，看着曙光降临大地，忍受着疼痛缓和下来，从那一刻开始，我对我爸就再也没有父子之情了。</p>
<p>我在长沙念中专时，我爸也几乎对我的生死不闻不问，他潜意识里觉得儿女都是累赘，是人生的重担，能避就避，我妈在我考上中专那年时，逼问我爸到底欠了多少钱，原来他一直不肯告诉家人，自己在外面负债累累，做了几年家庭主妇的母亲马上联系在广东的朋友，跑去东莞塘厦的工厂做工人，一个月大概能赚800-1000元，她每天工作12个小时，供自己子女的学费和生活费，我那时收到的生活费、学费都是我妈寄来的，我只向我爸要过一次生活费，为了这件事，他反复说了好几年。</p>
<p>我妈第一年从广东回来，整个人暴瘦了三十斤。</p>
<p>子女的学费也全靠我妈辛苦凑来，只有一年我妈钱不够，我找我爸要钱，他就写好几张借条，叫我去找我妈那边的亲戚借钱，我记得我坐了两小时的公共汽车，从邵阳市区跑到新邵县城，找到了在地里干活的大姨，我说大姨你能不能借点钱给我，我想读书。</p>
<p>我大姨看着我爸写过来的借条，拄着锄头在田地里想了好一会，才借给了我一千块钱。</p>
<p>我爸是一个终身都在回避人生责任的人，他毫无责任感，不愿意为了家庭付出一点辛苦，他只关注自己能不能享乐。而我妈为了子女读书，耗尽心力，一直让儿子毕业才离开流水线。</p>
<p>如果不是我妈，按我爸的剧本，我会跟我堂弟堂妹们一样，应该只能读到初中，就去邵阳的菜市场卖菜去了。</p>
<p>2000年的时候，我终于中专毕业了，我爸迫不及待地将我送去东莞我妈在的工厂做工人，他长长地舒了口气，他觉得以后有人赚钱可以养他了。</p>
<p>我爸情商极低，六十多岁没有一个朋友，他几乎跟身边所有人都翻脸，只要在一起呆上一个月就会翻脸，平时嘻嘻哈哈，毫无尊严，又喜欢去指导别人，2011年我已经混到小猪班纳的电商总监了，我看他没事做，安排到公司守仓库，值夜班，结果他成天跟我公司19岁的小美工称兄道弟，开一些没大没小的玩笑，没有一点长者的尊严，并且跟公司里的每一个人吵架，他有被迫害妄想症，觉得任何人都想陷害他，每个人都想偷公司东西，几个女员工被他烦得不行，和他大吵了一架，我离开小猪班纳后，公司里的人就打电话来，说让他自己辞职吧，他就是个祸害。</p>
<p>甚至当年借我钱的亲戚，我爸也全部得罪光，我大姨全家现在看到他掉头就走。</p>
<p>我爸是一个人格崩塌的人，他跟整个现代文明世界格格不入，他继承了我爷爷的愚蠢与无知，每天的乐趣就是抽烟喝酒打牌吃肉，成日浑浑噩噩地活着，没有一点进取心，从来不想未来，一直到2006年，他还在使用1993年他买的那台黑白电视机，那时候全世界都见不到黑白电视机了，他丝毫不以为耻，并且还要家人跟他一起活在这个物质水平。</p>
<p>我妈去世以后多年，我就每月给他寄点钱，但从来不见他了。</p>
<p>我每年一定回邵阳老家给我妈上坟，我深爱着为家庭奋斗的母亲，我对我爸只有说不出来的厌恶及怜悯。</p>
<p>我只尊重勤奋有上进心的人，那些没有任何责任心的人，不配得到世人的尊重。</p>
<hr>
<p>#创业心得<br>
#一、低成本、不囤货<br>
后台有许多人留言，要我多讲一点创业过程中的心得，因为我的体会都是真正亲身经历，我又只讲大白话，不讲什么高深的理论，我就和大家多分享一些自己的看法：</p>
<p>这篇文章会很长，我一天写一点。</p>
<p>不管做什么事情，包括开一家公司、治理一个国家、做一个项目，最重要的基本盘，就是在控制好成本开支的情况先活下去，不要一上来就把未来想得很美好，上来后的第一件事，是要想好怎么活下去。</p>
<p>特别是像我这种白手起家的人，你不是富二代，不是王思聪，你就拿着打工好多年辛苦攒下来的一点点钱，这个钱可能是全家的生活费，你输了全家生活都困难，创业后职场估计也很难回去，因为到了一定年龄，职场就会排斥你，你没有退路了，所以要珍惜你的每一分钱，你输了没有人会同情你，输了别人只会鄙薄你。</p>
<p>所以你千万千万不要把公司的基础成本弄得很高，比如：昂贵的办公室、昂贵的人力，昂贵的推广成本、大量的库存，尤其是库存，很多人创业时前三条不会莽撞，但这一条通常不知死活，会把库存做得很大，越来越大，亏损了都不自知。</p>
<p>做大库存第一是有些人觉得自己眼光很好，自己挑的东西一定卖得掉，这是非常愚蠢的，普通人必死不疑，因为产品的SKU是极复杂的，很难控制的，另一个是部分人有踏实感，觉得货在这里，心里头踏实，这也是很蠢的，卖不出去的货就是现金流的灾难。</p>
<p>白手起家的创业绝大部分死在这里，这块成本最高，也最迷惑那些刚做生意的人，前两年微商很火的时候，大家还记得喜提飞机这种事么？为什么品牌商老喜欢搞这种噱头，让大家以为代理三个月赚到钱了，买房买车买飞机了？最上游品牌商可不傻，他们这样搞的目的是让代理们大量提货，相当于有很多人在他们那批发商品，还要交代理费，品牌商就可以大赚一笔。</p>
<p>那时候我采访过很多拿了货的代理微商，手里头的产品根本卖不出去，最后都送人了或者自己用，他们觉得朋友圈就能卖东西，最后都死在库存。</p>
<p>所以大家看这些代理微商最多活半年到一年，因为半年到一年别人不做了，他们只好另外起盘，再换一个产品重新让大家来买做代理，再让他们押一次货。</p>
<p>2019年开始代理微商明显就趴下了，朋友圈几乎看不到他们的踪迹了，是因为大部分人终于被教育完了，这时候才清醒过来，知道产品是卖不出去的。</p>
<p>正常做生意也是一样的，你卖衣服卖鞋子也千万不要大量囤货，其实很多服装店的消化率是非常有限的，剩一大堆各种尺码、颜色的货堆在库存是卖不出去的，这些东西都是成本，都是现金，堆多了就会要你的命。</p>
<p>服装鞋子行业代理商到品牌商那里拿货一般是3.5折左右，实际上最后售出时只有7折左右，产品售出率大概只有50%不到，所以开家店卖服装鞋子是很痛苦的，加上商场提点一般是销售额的27%，这个非常过分的，是销售额，不是利润，逼得实体店只能将服装价格卖得很高，所以大家现在看到稍好一点的牌子，动不动就1000多元的销售价格，看着面料都让人觉得不值，主要原因就在这里。</p>
<p>血泪教训第一条：凡是怂恿你囤货的人，都没有安什么好心。</p>
<hr>
<p>#二、不要轻易做加盟<br>
囤货这个事情，是我在后期做生意久了慢慢发现的，囤货本身就是一个商业陷阱，比如你去加盟了某某鞋子品牌，他们是订货会制度，你得提前半年将货订好，自己承担高昂的店铺成本、人工成本、又去承担所有货品成本，而货品你是全款交了现金给品牌方的，也就是说，品牌方其实没有任何风险，几乎所有风险都让终端去承受了，只要你店铺的消化率达不到一个高水准，你的店铺就必亏无疑。</p>
<p>所以加盟一个服装鞋子这样的品牌，要大量囤货的品牌，就是在给品牌方送钱。</p>
<p>除了服装鞋子，市面上大多数加盟品牌，包括奶茶店这些，他们的本质并不是帮助你开店赚钱，他们的本质是将你当成了ATM，他们的目标不是赚消费者的钱，而是赚加盟商的钱。</p>
<p>他们是如何无穷无尽地剥削加盟商呢？一是收一笔加盟费，大概3万到50万都有，全国有几百家店，这就是一笔巨款，然后通过供应链系统控制你，你的所有吧台、展架、奶茶原材料都必须拿他们的货，也就是说，你每个月还得花钱买他的东西，持续不断的买，这些垄断的物资价格会越来越高，一直到你倒闭为止。</p>
<p>至于他们答应的什么运营现场指导之类，相信我，我在这个圈子混了近二十年了，这些现场指导很多就是刚毕业的最便宜的毛头小伙和黄毛丫头，对商业一窍不通，他们就是过来走个过场的，帮你数数人流，给你心里安慰的。</p>
<p>很多加盟品牌的本质就是打算好了要剥削加盟商，能赚到钱的寥寥，千万不要拿自己辛苦赚来的钱去千里送人头。</p>
<p>事实上真正能赚到钱，又真正为消费者服务的品牌，都是自营。</p>
<p>自营的好处是所有的资源都牢牢控制在自己手心，店铺形象、人员培训都做得特别好，成本也很高，但老板都是想做一个百年品牌慢慢赚钱，所以他们有耐心，一家店一家店开，加盟品牌就是为了套加盟商的现金，所以杂七杂八丑得要死的店铺装修他们也不管，开在哪个角落他们也不管，这些人就是为了套一笔钱跑路，不是为了做品牌。</p>
<p>2006年开始我在虎门的服装圈混了好几年，见惯了这种手段。品牌方如果混不下去了，就破产清算，他们有的是逃避风险，转移资产的手段，最常用的方法是赚到钱以后，将现金流划到老婆名下，然后夫妻离婚。</p>
<p>他们也知道这种玩法不持久，所以赚一波钱就做好破产的打算，赚钱到顶峰时，夫妻二人就私下离婚，也不对外通知，钱都进了老婆账户名下，老板手里留几部破车、破厂房，到时候一清算，老板就哭穷，说我车都卖了，老板娘也跑了，房子也没有了，儿子也不肯跟着我，不要我了，我好惨啊。</p>
<p>嗯，大家心一软，后面也没人太深究这些事了。</p>
<p>所以大家一定要明白，做加盟商80%就是千里送人头，这种商业陷阱从来没有人在公共场合告诉大家，因为知道内幕的人都是受益人。</p>
<p>当然也有20%是正正经经做加盟的，但这些人太少了，大家可长得心吧，不要轻易去做加盟商。</p>
<p>很多女生，特别特别多的女生，听过无数次她们说：赚点钱将来去开家服装店。或者，赚点钱将来去卖面膜。这些人都是千里送人头的预备队，是老狐狸最垂涎的小白市场，到时候她们不仅要亏钱，往往人也会搭进去。</p>
<hr>
<p>#三、攒人脉，多输出<br>
上篇讲到大多数创业的人，都是死在囤货环节，无知的人去做生意，通常第一步就死在这里。尤其是白手起家的人，就那么点资本跑去给人家接盘，批发商和品牌方其实不会管你死活，他们只希望你拿很多货，越多越好，反正你拿得多他赚得多。</p>
<p>其实这跟传销本质是一样的，都是让你多交钱，只不过传销不仅让你交钱，还让你拉人头。跟着传销混，不仅骗你钱，还骗你感情。</p>
<p>那我当初创业时，是如何度过这个痛苦点呢？</p>
<p>我前面说过，我第二次创业的时候，身上其实只有两万块钱现金，后来通过累死累活地到处讲课，存了十万块钱，如果我把这些钱砸在货品那里，那是必死无疑的，不过这时候我已经变聪明了，说什么也不囤货，我当时手头有了一点人脉，比如讲课时认识了一家做台灯的工厂老板，也认识了做服装批发的老乡，我去跟他们谈，能不能不要囤货，我帮你们卖，卖一件到你们这拿一件货，或者我卖一件，你们帮我发货，发货成本算我的。</p>
<p>注意我这时候的人脉积累是我到处讲课和进各个同行群去闯荡出来的，不是从天下掉下来的，我2014年的时候考上了淘宝大学讲师，2016就不讲了，在里面呆了两年，认识了一些人，另外我当时保持高度谦卑的心态，到处进各种微信群，向同行和供应链上游学习要资源，我鼓励大家要多进群，多学习，多认识人，只有好处，没有坏处，多学习东西也一样，不要抱着我不好意思跟人沟通这种想法，这样的人天生做不好生意。</p>
<p>我当时只要有同行群我就进，不管有没有用先进了再说，还有供应链群，你要想方设法认识上游供应链的人，还要主动给他们提供有价值的东西，不要等着别人给你送资源，而是要主动将有价值的东西送给他们，让他们觉得你是一个值得相信的人。</p>
<p>我那时候懂直通车、钻展、刷单各门技术，我会主动教这些人技术，不藏私，不要以为你会一点东西就要偷偷收起来，这些技术在互联网时代每隔半年就淘汰一次，千万不要藏起来，就大大方方分享给别人，别人一看这人靠谱，就会相应地回报你一些资源。</p>
<p>在商业模式里，这种做事的方式叫“利他”，即帮助别人就是帮助自己，你如果希望别人相信你，帮助你，第一步就是主动帮助别人，给予别人有价值的信息、知识，这些都是没有本钱的事物，是你过去经验的积累，千万不要吝啬，吝啬的人在商场是被人看不起的。</p>
<p>我通过主动帮助供应链的人，给他们有利的信息，帮助他们结识想认识的大咖或者小二或者行业关连人士，让供应链的人相信我，愿意给我一件代发。</p>
<p>你别想着找到供应链的人别人就会无偿帮你，不可能，别人跟你非亲非故，不会帮你的，不了解你的为人，帮你还可以惹一身骚，你主动输出价值，就是在告诉别人你是一个靠谱的人，你的价值观是积极的，向上的，阳光的，不是一个阴损的人，你的形象起来了，别人才愿意相信你，并和你一起做生意。</p>
<p>这些都是我实战体会，没经历过的书呆子是不会想通这些道理的。</p>
<p>通过大量输出有益价值后，台灯工厂老板和服装工厂老板以及其他几家工厂老板或批发商最后都答应给我一件代发，或者因为相信我，直接把我先放在我仓库，等我卖完了再结算。</p>
<p>我就这样成功避开了白手起家创业上的第一个坑，不囤货，并且有了持续稳定的供应链。</p>
<hr>
<p>#四、搞定供应链和成本<br>
白手起家创业时，老板会碰到三大成本问题，第一个是供应链成本，第二个人力成本，第三个是流量成本。</p>
<p>尤其像我这种家里七代贫民的纯正穷屌丝出身（我爷爷临死前告诉我的，说我是我家里唯一的读书人，我草我当时中专毕业都被他当读书人了，我的堂弟堂妹几乎全部初中毕业就去工地干活了这种），可以说我没有任何抗风险能力，穷人家的孩子输一次要用五到十年重新存钱才能爬起来，富人家的孩子输了家里明天就可以塞钱给他马上重来，因此穷人家的娃创业要心酸很多很多，我2010年第一次创业失败，2015年才敢第二次创业，中间隔了五年都在打工恢复元气，穷人家孩子是非常不容易的。</p>
<p>所以我白手起家创业是非常非常谨慎的。</p>
<p>供应链成本是我通过主动向别人输出价值，一点一点换来的，我看这些老板也知道我是穷屌丝，但也清楚我是个十分上进的穷屌丝，对我在日常生活里跟其他穷人家的娃很不一样，我几乎不碰烟酒茶，除了长得丑，没有什么恶习，会有序制定计划并执行计划，我不太爱聊天，酒桌上跟个傻子似的，但我十分喜欢深度思考，喜欢观察别人并总结事物规律，任何人对我的侮辱都没什么效果，我2007年时在深圳挤公交时提着个大箱子上车，被人在箱子上连踢几脚，我根本就不愤怒，我对这些日常的鸡零狗碎的情绪毫无兴趣，我喜欢看自己目标有没有执行并达到，如果没有达到我才很痛苦，我不跟普通人吵架，我觉得这些都是在浪费时间。</p>
<p>我在女装公司茵佳妮做企划经理时，看着那些人天天忙着搞内斗，跟疯了一样搞内斗，我就一直不参与，我觉得这些人烦死了，天天为这点鸡毛蒜皮的事斗来斗去，这些人就没有理想吗？</p>
<p>过很多年我才明白，这些人确实没理想。有理想的人才是怪人。</p>
<p>我家里人也一直觉得我很奇怪，我是一个有清晰人生目标的人。</p>
<p>这些供应链老板其实都是吃过苦过来的，他们看你是一个勤奋的臭屌丝，其实他们也很有共鸣，你的精神世界获得他们的认可后，才愿意跟你提供供应链的帮助，所以做人一定要积极向上，阴暗的人，吝啬的人是不受欢迎的，一个上进的人不一定随时会受欢迎，通常还有很多人厌恶你的上进，因为你上进会衬托出他的格局狭小而愚蠢，但上进的人会遇到更多人生升级的机会，受到多大的诋毁，就会得到多大的机会。</p>
<p>搞定供应链，下一步要搞定的就是人力成本问题。</p>
<p>我前面说过，我身上总共才十万块钱，如果这点钱拿去正常发工资交房租付水电，两三个月就发完了，就死定了，所以我就跟把以前一起工作的小伙伴们叫过来，给他们一人负责一家淘宝店，每人底薪2000元，包吃包住，另外每家店的利润他们拿走40%。</p>
<p>这样我的人力成本也控制住了，不会分分钟挂掉，当时一个月的开支成功控制在1.8万元左右，四名小伙伴一共8000底薪，办公室放在小区租个两室一厅2500元一月，请了个阿姨一天做两顿饭3500一个月，再加上买菜的钱，水电费什么的，一般不会超过2万元一个月的开支，这已经是我这个穷屌丝创业时的极限了。</p>
<p>现在供应链成本解决了，人力成本解决了，我这个穷屌丝就要开始进入赚钱模式了。</p>
<hr>
<p>#五、创业需要坚持<br>
2015年当时我召集了小伙伴，搞定了薪酬系统，安排好了上游供应链之后，连续开了六家淘宝店，这些店当时是女装、灯具、艾条、童装、鞋类、成人用品等，全部只做细分市场，不碰竞争激烈的红海市场，差不多一人一家店。</p>
<p>刚开始的时候，还比较顺利，因为我搞定了流量问题。</p>
<p>我在2013年下半年的时候，就曾在深圳南山的作品女装任职时，花了几个月时间请教深圳的一些专门卖行车导航仪的朋友，向其中一哥们花钱请教怎么搞搜索流量，这哥们当时在一家公司做电商总监，一天能卖10万块钱的导航仪，搞流量颇有一手，我十分虚心请教，向他交了点钱，他便教了我一些搜索螺旋权重上升的方法，给我单独上了一晚上的课，可以说让我受益匪浅。</p>
<p>后来我自己在实战中慢慢摸索方法，将这套螺旋权重法慢慢悟透，2013年底我慢慢掌握了这套方案后，执行在新的女装品牌乐随，生意开始有了起色，每天的销售额从零起步，一个月时间开始稳定在1万至2万之间，但在2014年年初，公司从季风候挖过来一位职场老油条，这位老油条姓马，是一位女生，原是季候风的客服主管，那时她36岁，一来就在全公司上演了一出极其精彩的宫心计，一点一点地将我团队的人赶出公司，每天在老板面前哭得涕泪纵横，她在公司仅五个月，将我团队所有人全部逼走，嗯，这个过程极其精彩，让我大开眼界，我以后另开一篇讲，我也在2014年3月份离开了作品，后面又被茵佳妮女装的总监狠狠坑了一把，她当时急于甩手跳槽，将我哄骗过去，到了那才发现一个月收入只有八千块钱，只有我上份工作的三分之一不到，那时我一个月的房贷车贷都要8300元，我每个月财务都紧张极了，外债越欠越多，我一直觉得在作品女装输给办公室政治是自己技不如人也没什么好抱怨的，但茵佳妮那位总监和老板是真的有点恶心了，故意挖坑让你跳，当时全家我一个人挣钱，一个月我挣不到两万块就无法维持家里开支，收入远低于开支，这件事给我造成了极大的压力。</p>
<p>2014年双十一后我终于从茵佳妮解脱，跳槽到春水堂工作，靠工资收入还清了前面的欠款，2015年5月，我都32岁了，我跟春水堂老板蔺总说我一定要辞职创业了，我这么大年纪了，不能再等了，哪怕死路一条我也要试试，另外我懂的技术可能再过半年就过期了，半年后我就不值钱了，请辞了两次，蔺总批了。</p>
<p>2014年全年我都被别人玩得团团转，耽误了整整一年，但我的技术还在，懂搜索螺旋权重法，2015年创业时终于将这套技术派上了用场，各家店铺半个月就开始赚钱，但是好景不长，2016年3月，淘宝突然修改了算法，我们的店铺不增长了，几个重要的引流单品还被强制下架，公司突然没生意了，那时候我压力大得要崩溃了，下午三四点绕着小区不停地跑步，晚上十一点也下楼去跑步，每跑一圈我就大喊一声不要放弃，一定不要放弃。</p>
<p>我当时就一个想法，绝不要回到职场，一定要挺过去做老板。</p>
<hr>
<p>#七、创业心得总结<br>
由于自己原生家族的愚昧，以及全家一直处在贫穷负债的状态，使我后面在创业与理财方面都极度谨慎，尤其是经历了2010年第一次创业惨败后，我更加珍惜自己手头拥有的东西。</p>
<p>我后面养成了几个习惯，一是创业时将风险控制到最低，二是不去炒股，三是哪怕再好的商业机会，如果风险过高，我一定选择放弃，这几条都只是因为我输不起，我那时很有自知之明，穷人家的孩子要勤奋但不要瞎折腾，我一旦输一次，就要回到过去那种痛苦的生活环境中去，我不允许我自己成家后，我的家人跟着我过我小时候经历过的人生。</p>
<p>我认识另外一个哥们，极聪明，淘宝直通车玩得溜熟，他每次创业的经历都跟我相反，我都是前弱后强，他总是前强后弱，因为他急于成功，急着做大规模，想赚更多的钱，每次都把成本搞得太大无法控制，好几次最后都失败还欠下百万债务，我后来回想起这些经历，就感觉真是性格决定命运，我能在死亡率那么高的创业路上活下来，全凭谨慎小心，保持利润率慢慢成长，绝不贪功冒进。</p>
<p>另外，我比别人处理问题时更绝决一些，如果发现有亲友是愚昧而懒惰的人，我会毫不犹豫立刻和他断绝来往，不管是什么关系，绝不让负能量的人进入我的生活。这件事情上，我有点六亲不认。</p>
<p>贫穷是一种慢性疾病，你一天生活在贫穷里，是不会觉得很痛苦的，但生活久了，贫穷会顺着你的脚趾甲一直爬到你的天灵盖，它会牢牢将你包裹起来，让你视野狭窄，心胸如针，斤斤计较，咄咄逼人，自卑敏感，，当你发现自己战胜不了贫穷时，你要么自暴自弃，要么想尽一切办法逃避人生责任，要么变成一个一身戾气的人，遇到任何人任何事都用愤恨的心态去面对。</p>
<p>我就是从这个深渊里爬上来的，所以特别明白穷人的世界是怎样的，有一小部分人穷是真的不可救药了，因为愚昧如同一层层灰尘落在了他们的心头，要将那些灰尘清扫干净太过艰难了。</p>
<p>只有知识可以拯救陷入贫穷的人，知识使人清醒，给人力量，让人不屈不挠。</p>
<p>最后，我还是比较鼓励别人去创业的。</p>
<p>2010年我打算创业时，我当时非常纠结，因为创业失败好不容易存下来的一点点积蓄可能又会全部败光，我就问一家跟我合作的摄影公司老板，问他要不要创业。</p>
<p>他当时说，当然要创业，失败了再来，输一百次都没关系，你赢一次，这辈子就翻身了。</p>
<p>2010年的创业果然输得一塌糊涂，但我2015年爬起来再来，终于站稳了。</p>
<p>我有一次跟颜毓吃饭，她说了一个理论特别有意思，她说这世上所有你掌握的东西，都是“练习”出来的，你拉小提琴，是要不断练习的，你唱歌，是要不断练习的，你打拳，是要不断练习的，同样，你创业，也是要不断练习的，多创业几次，多练习几次，你就会越来越强，你终究会成功的。</p>
<p>事后想来，世间万物确实是这个道理，我写作也是经过大量练习才得来的，我一直没有放弃写作，在写作上付出过巨大的心血和努力，打工时，几乎每天晚上九点以后我都会写作两三个小时，这也是练习的结果。</p>
<p>而我第二次能创业没垮，也是因为吸取了第一次的经验教训，我不囤货，将营运成本压到最低，主动付出搞定供应链，并虚心学习掌握了搜索权重的技巧，这时候有财务经验，有核心技术，心态也谦和了，老天爷才赏了我一口饭吃。</p>
<p>这也是多次练习的结果。</p>
<p>我还是想感谢创业，创业使我整个人生观都变了，我拯救了我自己的灵魂，磨砺了自己的脾气，也使我写文章看事物的心态跟很多人不太一样，我更贴近生活，更脚踏实地，更珍惜每一分血汗换来的成果。</p>
<p>不当家不知柴米贵，不被社会毒打，不晓得什么是真实人生。</p>
<p>文章的最后，简单总结自己领悟的创业要决，当然，这些要决只适用于像我这样纯吊丝出身的人，不适用于富二代：</p>
<p>坚决不囤货、不做低毛利的产品、将所有每月固定成本压到最低、摸索学习核心技术、向所有比自己强大的同行低头学习、主动输出价值、绝不乱花钱、以及，不屈服、不要脸。</p>
<p>感谢大家，阅读我这么长的创业心得。</p>
<hr>
<p>#番外、招人心得<br>
说一点这些年来招人的一点心得，简单粗暴：</p>
<p>招人就是挑选人才，找到优质的人才。除了特殊的技术型人才，普通人基本就是三种。</p>
<p>第一种就是你让他干什么，他就干什么，低着头干，从不想为什么要这么干，怎么干才干得好。</p>
<p>这种人一般高中、中专毕业，我现在投资的工厂里大把这样的同事，他们面对任何事情都六神无主，等着我下命令，我不仅要下命令，还得手把手教他们怎么干，他们就闭着眼睛学，学完了也不做任何改进，下次你提新命令，他们会继续等你教他们，从来不主动解决任何问题。</p>
<p>这种同事让我头疼死了，有时候真的气得想骂娘，觉得这些人为什么这么笨就不会稍微动一下脑子吗？</p>
<p>其实世界上大多数人都活在这个状态，不动脑、不主动，听天由命，随波逐流。</p>
<p>第二种就是你让他干什么，他也干什么，干完了会想一下这件事怎么做会更好，他会主动提高效率，改进做事情的方法，他会找到事情的基本逻辑，再对逻辑进行梳理，使事情精益求精。</p>
<p>这种人一般大专、本科毕业，我们工作室大部分同事处在这个阶段，他们面对事情不会六神无主，有自己的认知，能很快适应一份工作并且提炼这份工作的逻辑，你只要告诉他们去做一件事，这件事不要太难，一般能自己解决。</p>
<p>这些同事由于受到良好的教育，对待问题懂得逻辑性这个很重要的东西，会归纳总结，会排序、会清理负面的信息，这种已经属于人才了，可以给到较高的薪水。</p>
<p>但他们还急需进入第三种，才是真正优秀的人才。</p>
<p>第三种就是你没有说让他干什么，他主动面对每一个问题，并且能随机应变，战胜每一个问题。</p>
<p>随机应变这个最难最难，这个超越了逻辑整理，达到了普通人一生能到达的最高境界，比如这个人本来在做社群管理，突然发现公司有舆论危机，这人会主动出击，将问题掐死在萌芽状态，而且他涉足的是他从没了解过的问题，他也会在短期内解决问题。</p>
<p>再比如他能主动发现公司最重要的事情是什么，即时对这些事情进行跟踪修正，还能主动出一套接地气的大的宏观方案，这些就很难很难了，需要巨量的社会实践跟眼光，这种人是顶级人才，非常少见。</p>
<p>这种人不看学历，各个阶层都有，但是学历高的相对比例高一点。</p>
<p>招人的时候，看学历还是很重要的，我虽然只读到中专，但我承认学历非常重要，因为读书时考什么学校，说明这个人努力不努力，这是一种主动学习的精神，会主动学习的人都很棒，招高学历重点大学出来的人，遇到好同事的成功机率高很多，也不会经常把你气到想吐血，他们至少会归纳逻辑，整理脉络，不用你每件事都手把手教。</p>
<p>超顶级的人才是遇到任何困难都有办法战胜困难，战胜不了也有迂回战术，而且在困难面前毫无怯意，这些人不受学历限制，不受年龄限制，但这种人才万里无一。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于]]></title>
        <id>https://gilbert7miao.github.io/post/about/</id>
        <link href="https://gilbert7miao.github.io/post/about/">
        </link>
        <updated>2019-01-25T11:09:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>欢迎来到我的小站呀，很高兴遇见你！🤝</p>
</blockquote>
<h2 id="关于本站">🏠 关于本站</h2>
<p>产品技能 | 读书笔记 | 投资学习</p>
<h2 id="博主是谁">👨‍💻 博主是谁</h2>
<p>G端产品经理\读者\街健爱好者\曼联球迷\新能源汽车拥趸\价值投资践行者</p>
<h2 id="兴趣爱好">⛹ 兴趣爱好</h2>
<h2 id="联系我呀">📬 联系我呀</h2>
]]></content>
    </entry>
</feed>